


\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\newcommand{\eqn}{\[
    \stcomp{(A \cup B)} = \stcomp{A} \cap \stcomp{B}
\]}
\usepackage{bbm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}%بسته‌ای برای اضافه کردن عکس
\usepackage{float}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,citecolor=blue]{hyperref}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{geometry}
\usepackage {tikz}
\usepackage{color}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate,2]{label=\arabic*.\theenumi. , itemsep=8pt,topsep=8pt}
\setlist[enumerate,3]{label=(\alph*) ,itemsep=10pt,topsep=10pt}
\usepackage{xepersian}


%\underset{x}{\operatorname{argmax}} 
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}



 	
 
 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=15mm,
 }
%دستور زیر برای تعیین فونت متن فارسی می‌باشد.

\settextfont[Scale=1]{XB Niloofar}%{Yas}
%\setlength{\parindent}{0pt}
%دستور زیر برای تعیین فونت اعداد می‌باشد.
%\setdigitfont[Scale=1]{XB Niloofar}%{Yas}

\newcounter{probcnt}

\NewDocumentCommand{\problem}{m}{
\stepcounter{probcnt}\bigskip\medskip{\underline{\textbf{
 	 سوال
   \arabic{probcnt}:
   \lr{#1}
}}}
\nopagebreak\par\medskip
}
 	
 	
\title{ تمرین MachineLearning }
\author{ MachineLearning Class}
\begin{document}
 
\vspace{2mm}
\centerline{ به نام خدا} \vspace{5mm}
یادگیری ماشین \hfill نیمسال اول  00-99

\vspace{3mm}
تمرین سری دوم
\hfill
  
 
\vspace{3mm}

موعد تحویل: 24 مهر  \hfill نمره: 90 نمره نظری + 30 نمره عملی

\vspace{0.5mm}
\rule{\textwidth}{1pt}
\newline













%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% problem 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\problem{Linear Regression (11 points)}
\begin{enumerate}
\item[] %1.1

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item
(11 نمره)در کلاس درس پارامتر بهینه برای حالتی که $y$ تک متغیره است را بدست آوردیم. حال می‌خواهیم به بررسی حالتی بپردازیم که در آن $y$ چند متغیره\footnote{multivariate} باشد. در 
این حالت داده‌های آموزش $(x_{i}, y_{i})_{i=1}^{n}$ است. 
\begin{align*}
x_{i} \in {\rm I\!R}^{d} \quad\quad\quad 
y_{i} \in {\rm I\!R}^{k} \quad\quad\quad
Y \in {\rm I\!R} ^{k\times n} \quad\quad\quad 
X \in {\rm I\!R} ^{d\times n}
\end{align*}
\begin{align*}
J_{0}(w) =  {\parallel}Y - WX{\parallel} ^{2} _{F}
\end{align*}
که $\parallel.\parallel _{F}$   نشان‌دهنده   Norm Frobenius  است.
\begin{enumerate}
\item
( 4 نمره) در صورتی که $y$ چند متغیره باشد مقدار پارامتر بهینه $W$ به چه صورت می‌شود؟ 

\item
(2 نمره) با توجه به نتیجه بدست آمده   در قسمت قبل آیا می‌توان گفت که جواب بهینه برای حالت چند متغیره مانند کمینه کردن خطا به ازای تک تک ابعاد خروجی به صورت مستقل است؟
\item
(5 نمره) می‌توان از یک جمله منظم ساز به تابع هزینه اضافه کرد. اگر داشته باشیم $J(W) = J_{0}(W) + \lambda C(W)$ که در آن $c(W) = rank(W)$ است. توضیح دهید که چرا این ترم منظم ساز می‌تواند مفید باشد؟ تحقیق کنید که استفاده از این جمله منظم‌ساز چه مشکلی ایجاد می‌کند؟
\end{enumerate}


\end{enumerate}
\end{enumerate} 




\problem{Regularization (21 points)}
\begin{enumerate}
\item[] %2.1
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item
(3 نمره) یکی از راهکارهای پیشنهادی برای جلوگیری از بیش برازش \footnote{overfitting} استفاده از یک ترم منظم ساز است. در  regresssion ridge   تابع هزینه به صورت مقابل است $w^T X + \lambda {\parallel }w {\parallel} ^2$ که در ترم $ {\parallel} w{\parallel}^2 $ مقدار $w_{0}$ حذف شده است. علت انجام این کار چیست؟
\item
(4 نمره) برای ترم منظم ساز می‌توان به جای استفاده از نرم ۲ از نرم ۱ برداری استفاده کرد. در چه مواردی بهتر است از $L1$ استفاده شود؟

\item
(3 نمره )برای  regularization L2  تعبیر احتمالاتی برای زمانی که $\lambda \to 0$ و زمانی که $
\lambda \to \infty$ به چه صورت است؟

\item
(4 نمره) با نوشتن روابط لازم، رابطه بین بایاس و واریانس و تغییرات آن‌ها را هنگامی که از تابع هزینه مجموع مربعات استفاده شود را بررسی کنید.
\item
(7 نمره) در شکل داده شده موارد زیر را مشخص کنید.

خطای آموزش‌، واریانس، مریع بایاس، خطای ناشی از نویز، خطای تست، محدوده overfitting ، محدوده underfitting

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{plot.jpg}
\end{center}

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\problem{Robust Linear Regression (14 points)}
\begin{enumerate}
\item[] %2.1
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{3}
\item
(5 نمره)  یکی از راه‌های کم کردن حساسیت مدل نسبت به داده‌های پرت استفاده از توزیع لاپلاس به جای توزیع نرمال گاوسی برای نویز در نظر گرفته شده در عبارت  $ y = w^{T} x + \epsilon $ است. تابع هزینه $J_{laplace}(w)$ که معادل با MLE برای ‌$w$ با نویز لاپلاس هست را بیابید.

\item
(4 نمره) چرا مدل به‌دست آمده نسبت به حالتی که از نویز گاوسی استفاده می‌کنیم نسبت به داده‌های پرت کمتر حساس است؟

\item
( 5 نمره) در صورتی که توزیع روی داده‌ها توزیع گاوسی باشد و توزیع پیشین  پارامترها لاپلاس باشد. پارامتری را که  بعد از مشاهده داده‌ها احتمال پارامترها را بیشینه کند در نظر بگیرید و تابع هزینه معادل برای پیدا کردن آن را بیابید.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\problem{Online Linear Regression (16 points)}
\begin{enumerate}
\item[] %2.1
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{4}
\item
(16 نمره) می‌توان به جای نگه‌داری کل داده از محاسبات آماری برای بدست آوردن پارامتر بهینه  در   regression linear  استفاده کرد.
فرض کنید مدل به صورت $\hat y = w_{0} + w_{1}x$  باشد و ما داده‌های اصلی $(x_{i}, y_{i})$  را نگه‌داری نمی‌کنیم و به‌جای آن داده‌های آماری زیر را داریم.
\begin{align*}
‌\bar x^{(n)} = \frac {1}{n} \Sigma _{i=1}^{n} x_{i} \quad\quad\quad	\bar y^{n} = \frac {1}{n} \Sigma _{i=1}^{n} y_{i} \quad\quad\quad C_{xx}^{(n)} = \frac {1}{n} \Sigma _{i=1}^{n} (x_{i} - \bar x)^{2} 
\end{align*} 
\begin{align*}
 C_{xy}^{(n)}=\frac{1}{n} \Sigma _{i=1}^{n} (x_{i}-\bar x)(y_{i}-\bar y) \quad\quad\quad C_{yy}= \frac{1}{n} \Sigma _{i=1}^{n} (y_{i} - \bar y)^{2}
\end{align*} 
\begin{enumerate}
\item
 (3 نمره) چگونه می‌توان $w_{0}$ را براساس این اطلاعات آماری بدست آورد؟
\item
(6 نمره) چگونه می‌توان مقدار $w_{1}$ را براساس این اطلاعات آماری بدست آورد؟
\item
   (7 نمره )وقتی یک داده‌ی جدید $(x_{n+1}, y_{n+1})$ به داده‌ها اضافه می‌شود می‌توان اطلاعات آماری را به‌روزرسانی کرد. نشان دهید که با این داده‌های جدید چگونه می‌توان $\bar x^{n+1}$ و $C_{xy}^{n+1}$را بدست آورد؟
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{enumerate}


\problem{Gradient Descent (28 points)}
\begin{enumerate}
\item[] %2.1
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{5}
\item 
            (28 نمره) مسئله‌ی بهینه‌سازی 
            $min_{x \in \Re^n} \frac{1}{2}x^TAx - b^Tx$
            را در نظر بگیرید که 
            $A \in \Re^{n\times n}$
            یک ماتریس مثبت نیمه‌معین \footnote{ (PSD) semi-definite positive} است به طوری که برای مقادیر ویژه‌ی آن داریم
            $$0 <‌\lambda_{min}(A) \le \lambda_{max}(A) < 1$$
\begin{enumerate}
\item
          	(4 نمره) مقدار بهینه‌ی 
          	$x^*$
          	را به‌دست ‌آورید. 
             
\item
			(4 نمره) برای محاسبه‌ی تقریبی نقطه‌ی بهینه‌ی 
			$x^*$
			از descent gradient استفاده می‌کنیم. رابطه‌ی بروز‌رسانی descent gradient را بنویسید (اندازه ی گام را 1 در نظر بگیرید).  
			
\item
			(4 نمره) نشان دهید برای تقریب 
			$x^*$
			در مرحله‌ی 
			$k$
			ام رابطه‌ی 
			$x^{(k)} - x^* = (I - A)(x^{(k)} - x^*)$
			برقرار است. 
\item
			(7 نمره ) ثابت کنید 
			$||Ax||_{2} \le \lambda_{max}(A)||x||_{2}$.
			
			راهنمایی: از این نکته استفاده کنید که اگر 
			$\lambda$
			مقدار ویژه‌ی 
			$A$
			باشد آنگاه 
			$\lambda^2$
			نیز مقدار ویژه‌ی 
			$A^2$
			است. 
\item
			(4 نمره ) با توجه به دو قسمت قبلی ثابت کنید 
			$0 < \rho < 1$
			وجود دارد به طوری که 
			$$||x^{(k)} - x^*||_{2} \le \rho||x^{(k - 1)} - x^*||_{2}$$
\item
			(5 نمره ) فرض کنید 
			$x^{(0)} \in \Re^n$
			مقدار شروع 
			descent gradient 
			باشد. چه تعداد مرحله باید فرآیند 
			descent gradient
			را انجام دهیم تا برای ثابت
			$\epsilon > 0$ 
			داشته باشیم
			$||x^{(k)} - x^*||_{2} \le \epsilon$. 
			پاسخ خود را بر‌حسب 
			$\rho, \epsilon, ||x^{(0)} - x^*||_{2}$
			ارائه دهید. 			
\end{enumerate}
\end{enumerate}		
\end{enumerate}



\problem{Implementing Regression (30 points)}
\begin{enumerate}
	\item[] %2.1
	در این مسئله می‌خواهیم رگرسیون خطی چند متغیره را بدون استفاده از کتاب‌خانه‌های آماده یادگیری ماشین پیاده‌سازی کنیم. با توجه به توضیحات داده‌شده در جوپیتر نوت‌بوکی که در فایل تمرین قرار دارد آن را پر کرده و نوت‌بوک کامل شده را بدون هیچ فایل اضافی ارسال نمایید. 	
\end{enumerate}


\end{document}
